\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper}
\geometry{margin=1in}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}

\usepackage{float}

\newcommand{\mrm}{\mathrm}
\newcommand{\abs}[1]{\left \vert {#1} \right \vert}
\newcommand{\st}{{}^\circ \mrm C}
\renewcommand{\d}{\, \mrm d}
\newcommand{\parts}[2]{\frac{\partial {#1}}{\partial {#2}}}

\newcommand{\be}{\begin{eqnarray*}}
\newcommand{\ee}{\end{eqnarray*}}

\newcommand{\Rule}{
	\bigskip\\	
	\noindent\rule[2ex]{\textwidth}{2pt}
}

\begin{document}

Paweł Gumny

dr Krzysztof Graczyk

\begin{center}
\LARGE
Raport ze spotkań dotyczących pracy licencjackiej
\end{center}

\section*{04.03.2016}
	Potrzeba stworzenia repozytorium i raportu.\\
	Ustalenie stałego terminu spotkań - wtorki o 11.\\
	Nowa opcja - użycie GNU R i pakietu neuralnet. Sprawdzić, czy pakiet umożliwia definiowanie własnej funkcji błędu/obsługuje człon kary.\\
	Na przyszłe spotkanie zdecydować, czy rozszerzać obecną bibliotekę, czy zaczynać w R.
	
	\subsection{R}
		\begin{enumerate}
		\item \href{https://cran.r-project.org/web/packages/neuralnet/neuralnet.pdf}{Dokumentacja pakietu neuralnet}	
		
			Wybór parametrów używanych przy deklarowaniu sieci neuronowej:
			\begin{itemize}
			\item algorithm\\
			a string containing the algorithm type to calculate the neural network.  The following types are possible:  ’backprop’, ’rprop+’, ’rprop-’, ’sag’, or ’slr’.  ’backprop’ refers to backpropagation, ’rprop+’ and ’rprop-’ refer to the resilient backpropagation with and without weight backtracking, while ’sag’ and ’slr’ induce the usage of the modified globally convergent algorithm (grprop).  See Details for more information.
			\item err.fct\\
			a differentiable function that is used for the calculation of the error.  Alternatively, the strings ’sse’ and ’ce’ which stand for the sum of squared errors and the cross-entropy can be used.
			\item act.fct\\
			a differentiable function that is used for smoothing the result of the cross product of the covariate or neurons and the weights.  Additionally the strings, ’logistic’ and ’tanh’ are possible for the logistic function and tangent hyperbolicus.
			\end{itemize}
			
			Biblioteka posiada więc możliwość definiowania własnej funkcji błędu, nie posiada jednak zaimplementowanego algorytmu Quickprop, ani możliwości jego dodania.
		
		\item Pakiet \href{https://beckmw.wordpress.com/tag/neural-network/}{NeuralNetTools}.
		
			Zawiera jedynie funkcje pomocnicze, umożliwiające wyświetlanie oraz analizę sieci z innych pakietów. W przykładach na stronie są jednak użyte aż trzy inne pakiety - neuralnet, RSNNS oraz nnet.
			Ciekawą możliwością jest fragment "The functions also have methods for numeric vectors if the user prefers inputting raw weight vectors for each function, as for neural network models created outside of R." - być może wygodne będzie użycie tego pakietu do przedstawienia sieci uzyskanej poza R.
		
		\item Pakiet \href{https://cran.r-project.org/web/packages/nnet/nnet.pdf}{nnet}
		
			Wygląda na pakiet o bardzo małej możliwości dostosowywania, który ma za zadanie po prostu dopasować dwuwarstwową sieć neuronową do zadanego podziału na klasy. Bardzo słaba dokumentacja, jedyne co w niej znalazłem o użytym algorytmie, to:
			"Optimization is done via the BFGS method of optim "
			z niedziałającym linkiem. Znalazłem coś takiego:
			\href{https://cran.r-project.org/web/packages/nnet/nnet.pdf}{BFGS}. Cały pakiet jest chyba swego rodzaju dodatkiem do książki \href{http://www.stats.ox.ac.uk/pub/MASS4/}{Modern Applied Statistics with S}.
		
		\item Pakiet \href{https://cran.r-project.org/web/packages/RSNNS/RSNNS.pdf}{RSNNS}
		
			Wygląda na bardzo rozbudowaną bibliotekę, z zaimplementowanymi wieloma algorytmami, w tym Quickprop. Opis jednej z użytecznych funkcji:
		
			mlp - This function creates a multilayer perceptron (MLP) and trains it.  MLPs are fully connected feedforward networks, and probably the most common network architecture in use. Training is usually performed by error backpropagation or a related procedure.\\
			There  are  a  lot  of  different  learning  functions  present  in  SNNS  that  can  be  used  together  with this function, e.g., Std\_Backpropagation, BackpropBatch, BackpropChunk, BackpropMomentum, BackpropWeightDecay, Rprop, Quickprop, SCG(scaled conjugate gradient), ...
			
			Biblioteka \href{http://www.ra.cs.uni-tuebingen.de/SNNS/}{SNNS} jest napisana w C++, interfejs w R jest dodatkiem.
		
			Problemem jest zmiana funkcji błędu. \href{http://faculty.washington.edu/marzban/marzban_snns.pdf}{Tutaj} znalazłem, że "The error function being minimized
		also depends on the user.", w dokumentacji jednak nie znalazłem takiej możliwości, ponadto strona \href{http://www.ra.cs.uni-tuebingen.de/SNNS/UserManual/node15.html}{Learning in neural nets} sugeruje, że błąd dla warstwy wyjściowej to po prostu różnica $(t_j - o_j)$, gdzie $t_j$ - teaching input of unit $j$, $o_j$ - output of unit $j$.
		
		\item Pakiet \href{https://cran.r-project.org/web/packages/caret/caret.pdf}{caret}
		
			Jak wskazuje nazwa - "Classification and Regression Training" - przeznaczony głównie do klasyfikacji. Wygląda na to, że zawiera dużo gotowych modeli i mało możliwości tworzenia nowych.
		
		
		\end{enumerate}

\section*{08.03.2016}
	Przegląd literatury:
	Christopher Bishop - podejście bayesowskie, dużo wprowadzających rozdziałów.
	Neural networks for pattern recognition

\section*{15.03.2016}
	Rozmowa o implementacji algorytmów uczących, przegląd biblioteki dr Graczyka. Możliwości sieci jednowarstwowej i wielowarstwowych.

\section*{22.03.2016}
	Spotkanie odwołane ze względu na brak postępu spowodowany tworzeniem prezentacji na seminarium.

\section*{30.03.2016}
	Ze względu na brak czasu praktycznie bez zmian w projekcie od 15.03.
	
	Przy braku czasu na pisanie programu można na przyszłe spotkanie napisać rozdział do pracy - wstęp do sieci neuronowych, ich zastosowania.
	\\Napisać na podstawie materiałów, w szczególności:
	\begin{itemize}
		\item zastosowania sieci "z życia": Tadeusiewicz, Kosiński, Rutkowski, tomografia komputerowa
		\item zastosowania w fizyce: "Application of Neural Networks in Hadron Physics" K. Graczyk, "Artificial neural networks in high-energy physics", L. Teodorescu
		\item fizyka statystyczna - być może Kosiński, jakaś praca w PDFie do dosłania (aktualizacja: J. Hertz, A. Krogh, R. G. Palmer,
		Introduction to the Theory of Neural Computation, Santa Fe Institute Studies in the Sciences of Complexity, Westview Press 1991.)
	\end{itemize}

\section*{05.04.2016}
	Quickprop napisany, dobrze zacząć robić testy. Testowanie na danych z pliku, na dwóch algorytmach, w sieci ukryte neurony od 1 do 5. Wartość funkcji błędu od liczby iteracji. Dobrze zaczynać z tego samego punktu wylosowanego. Skupmy się na testach algorytmu. Prosty trzeci algorytm RProp - powinno być łatwo dodać. Pozyskanie bardziej skomplikowanych danych z Warszawy (eksperyment T2K), lub jakiś innych danych do testowania.
	
	Dwa rodzaje rysunków - dopasowanie krzywej do punktów, oraz spadek błędu.
	
	Testowanie innego błędu, $\chi^2$ - Graczyk Krzysztof - Neural network parameterizations  of electromagnetic.
	
	Praca z zeszłego tygodnia - Jet Substructure Classication in High-Energy Physics with Deep Neural Networks - \url{http://arxiv.org/pdf/1603.09349.pdf} - można rzucić okiem. 
	
	Potem warto spojrzeć na regularyzację - może opisać dotychczasowy sposób, lub zrobić inaczej - warto się rozejrzeć. Coś jest w książce Bishopa.
	\url{http://cs.du.edu/~mitchell/mario_books/Neural_Networks_for_Pattern_Recognition_-_Christopher_Bishop.pdf}. Strona 171, cross-validation - strona 372.
	
	Można załączyć też jakieś wyniki, jeżeli będzie lepiej działał program do rozpoznawania cyfr - i odnośnie algorytmu, i regularyzatora.
	
	Aktualizacja  - podanie pracy z fizyki statystycznej, o której była mowa w zeszłym tygodniu.
	
	Problem restartowania sieci - sprawdzanie, czy są w miarę dobrze dopasowane parametry, ale problem z dopasowywaniem .
	
	Generowanie zbiorów testowych - na przykład fitowanie funkcji sinus z pewnym dodatkowym rozrzutem, albo dwa wejścia, dwa wyjścia.
	\\Prostsze:
	\[(x,y) \rightarrow \exp(-(x,y)^T A (x,y)) \qquad A - \mrm{odwracalna}\]
	\[(x,y) \rightarrow (\alpha, \beta)3 cos(x^2+y)\]

	Potem można użyć tych danych po dołożeniu regularyzatora, żeby zobaczyć, że jest bliżej linii.

\section*{12.04.2016}
	Pojawiłem się, żeby powiedzieć, że nic nie zrobiłem.

\section*{19.04.2016}
	Odwołałem spotkanie.

\section*{26.04.2016}
	W ostatniej chwili odwołałem spotkanie, tym razem jednak coś zrobiłem.
	\begin{itemize}
		\item dodanie wyznaczania błędu dla każdej epoki w czasie nauki
		\item dodanie rysowania wykresów - wykres oryginalnych danych, spadek błędu w kolejnych epokach, wykres funkcji otrzymanej przy pomocy sieci (niestety na razie nie nałożone na siebie)
		\item przetestowanie algorytmu wstecznej propagacji (bez dostosowywania parametrów) na danych uczących. Wykresy wyglądają nieźle, chociaż do oryginalnych danych jeszcze im dosyć daleko - podejrzewam, że za duża szybkość uczenia. Musze też skontrolować liczenie błędu - wydaje mi się on dosyć mały, jak na taką różnicę pomiędzy otrzymaną funkcją, a danymi wejściowymi. Ponadto muszę znormalizować dane - aktualnie mogę otrzymać wyniki jedynie z zakresu 0-1, dane są z zakresu 0.7 - 1.1.
		\item dodanie funkcji służącej zmianie algorytmu uczącego - większe komplikacje, niż oczekiwałem, ale już działa
		\item quickprop - pierwsze użycie, okazało się, że nie działa, daje same "not a number" - do przypatrzenia się, podejrzewam, że używając poprzedniej wartości za pierwszym razem mogę dzielić przez 0, ale nie przyglądałem się jeszcze temu.
	\end{itemize}

\section*{03.05.2016}
	Święto
	
\section*{10.05.2016}
	Usprawnione rysowanie wykresów, jeden z lepszych wyników zaprezentowany na rysunku \ref{fig:plot_1}. Quickprop wydaje się nie działać.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{content/lr_1.00_epochs_1000_output.png}
		\caption{Wyniki uzyskane dla sieci z od 1 do 5 neuronów w warstwie ukrytej, z ustawieniami learningRate = 1, liczba epok 1000, dla algorytmu backprop.}
		\label{fig:plot_1}
	\end{figure}
	
	Dopisać:
	\begin{itemize}
		\item batch learning
		\item warstwa liniowa
		\item doczyścić quickpropa
		\item $\chi^2$
		\item dodanie jakiś funkcji, sinusoida, wielomian.
		\item nauka po 100 razy
		\item może histogram, jakieś inne rysunki.
		\item jednostki - $Q[GeV^2]$, $G_M(Q^2)$
	\end{itemize}
	
	Parametry algorytmu z GraNet:\\
	\be
		\epsilon &=& 0.4 \qquad\qquad \text{learningRate}\\
		\mu &=& 1.5 \qquad\qquad \text{maximumGrowthFactor}	\\
		minimal step &=& 1e-11
	\ee
	w pierwszym kroku:\\
	\be
		Delta\_weights &=& -0.1\\
		dif\_E &=& 0
	\ee
	losowanie punktów początkowych z zakresu $(-3,3)$.
	
\section*{17.05.2016}
	Z zeszłotygodniowej listy zostało wykonane:
	\begin{itemize}
		\item batch learning (aktualizacja wag po całym zbiorze uczącym)
		\item wybór najlepszej ze 100 losowych sieci
	\end{itemize}

	Do zrobienia w pierwszej kolejności pozostało:
	\begin{itemize}
		\item trochę porządku związanego z batchlearningiem i przeniesieniem parametrów algorytmów uczących
		\item quickprop
		\item warstwa liniowa
		\item $\chi^2$
		\item dodanie nowych wizualizacji
	\end{itemize}

\section*{26.07.2016}
	Zostało wykonane:
	\begin{itemize}
		\item trochę porządku związanego z batchlearningiem i przeniesieniem parametrów algorytmów uczących
		\item quickprop
		\item $\chi^2$
		\item regularyzacja - część odpowiedzialna za faktyczną zmianę algorytmu:
			\[\frac{\partial E'}{\partial w_i} = \frac{\partial E}{\partial w_i} + \lambda w_i\]
	\end{itemize}
	
	Do zrobienia zostało:
	\begin{itemize}
		\item regularyzacja (obliczanie błędu tak, aby jego faktyczna wartość była wyświetlona na wykresie):
			\[E' = E + \frac{\lambda }{2}\sum_i w_i^2\]		
		\item warstwa liniowa
		\item dodanie nowych wizualizacji
		\item inteligentniejsze zatrzymywanie nauki sieci
	\end{itemize}
	
	Odnośnie regularyzacji - źródła - \url{http://www.kdnuggets.com/2015/04/preventing-overfitting-neural-networks.html} - regularyzacja jako ograniczanie wielkości wag w sieci poprzez dodanie wag do funkcji błędu (człon kary).
	
	\url{http://www.cedar.buffalo.edu/~srihari/CSE574/Chap5/Chap5.5-Regularization.pdf} - tutaj różne sposoby, stwierdzone, że człon kary daje podobne efekty do wczesnego zatrzymywania.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{content/07_26_backprop.png}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{content/07_26_quickprop.png}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{content/07_26_wd_backprop.png}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{content/07_26_backprop_e1.png}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{content/07_26_backprop_e2.png}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{content/07_26_quickprop_e.png}
	\end{figure}

\section*{01.08.2016}
	Zrobione:
	\begin{itemize}
		\item regularyzacja (obliczanie błędu tak, aby jego faktyczna wartość była wyświetlona na wykresie):
		\[E' = E + \frac{\lambda }{2}\sum_i w_i^2\]
		\item warstwa liniowa
		\item inteligentniejsze zatrzymywanie nauki sieci
	\end{itemize}
	
	Do zrobienia:
	\begin{itemize}
		\item dodanie nowych wizualizacji
		\item napisanie pracy
	\end{itemize}

\end{document}